\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{bib/trymtex}

\addbibresource{bib/references.bib}

\begin{document}
\include{sections/titlepage}

\setcounter{page}{1}
\renewcommand{\contentsname}{Innholdsfortegnelse}
\tableofcontents
\newpage

\section*{Innledning}

Dette prosjektet er delt inn i tre hovedoppgaver, der alle tre er knyttet til kapitlene 6-10 i pensumboken Teknologiledelse for ingeniørstudier, 2.utgave. 
Oppgavene tar for seg ulike sider ved teknologiledelse og fokuserer på både teori og anvendelse i praksis.

I første hovedoppgave ser på vi på Ski-VM i Trondheim som et prosjekt, der vi skal analysere prosjektet med fokus på blant annet organisering og prosjektledelse. 

Videre, i oppgave 2, er fokuset arbeidslivet og personlig motivasjon for valg av arbeidsgiver. Her skal vi se på en fremtidig arbeidsplass og bruke teori fra pensumboken sammen med offentlig informasjon for å forklare hva ssom gjør denne bedriften attraktiv. 

Den tredje og siste oppgaven tar for seg to aspekter ved den norske arbeidslivsmodellen som bør ivaretas, som utfordringer i norsk arbeidsliv knyttet til Gen Z, dagens generasjon. Oppgaven bygger på aktuell debatt og teori fra kapittel 10 i pensum.

\input{sections/opg1_1}
\input{sections/opg1_2}
\input{sections/opg2}
\input{sections/oppg3}

\section*{Konklusion}
Målet med dette prosjektet er å få en helhetlig innsikt i sentrale teamer innen teknologiledelse, prosjektarbeid og organisasjonsutvkling. 
Vi har anvendt teorier og modeller fra pensum for å analysere et konkret prosjekt, nemlig Ski-VM i Trondheim, og også utforsket perosnlige motivasjoner for karrierevalg samt studere hvordan det norske arbeidslivet kan utviklet i møte med Gen Z. 
Disse tre hovedoppgavene kobler teori og praksis sammen, og har gitt oss en bedre forståelse av både prosjektledelse og strategisk tenkning rundt fremtidens arbeidsliv. Gjennom dette prosjektet har vi styrket våre evner til kritisk refleksjon, både prosjektledelse og strategisk tenkning rundt fremtidens arbeidsliv. 

\printbibliography[heading=bibintoc, title={Referanser}, notcategory=others]

\end{document}