\subsection{Var Ski-VM en suksess?}
Det finnes ingen konkret, universalt svar på om Ski-VM i Trondheim er en suksess eller ikke.
I likhet med det meste annet er dette subjektivt, og dermed er det viktigere spørsmålet for hvem
var det en suksess og for hvem var det ikke? For et prosjekt med størrelsen av Ski-VM er det
enormt med aktører og interessenter, derfor velger vi tre som er spesielt interessante,
Trondheim kommune, næringslivet rettet mot Ski-VM og Skiforbundet. Dette er aktører som hadde
spesielt mye innflytelse på-, og var spesielt påvirket av resultatet og konsekvensene av
arrangementet. For å analysere disse gruppene benyttes en PESTEL-analyse\parencite[][s.219]{Teknologiledelse}.

\subsubsection{Trondheim kommune}
Trondheim kommune var den viktigste interessenten av Ski-VM da de klart hadde mest
innflytelse på Ski-VM. Dette er en stor og kompleks gruppe med mange ulike seksjoner som
alle har ulike mål og ønsker til Ski-VM, likevel kan kommunens ønsker inndeles i
følgende hovedmål: P - politisk gevinst, E - økonomisk bærekraft og E - miljømessig bærekraft og troverdighet.

\paragraph{P - Politisk gevinst:} VM styrket Trondheims nasjonale omdømme. Noen dager var det mer enn 40 tusen publikummere i Granåsen\cite{NRKFolkefest}. Statsministerens støtte fremhevet kommunens gjennomføringsevne\cite{Trondheim2025Midler}. Arrangementet ble omtalt som mer et skimesterskap, med særlig vekt på frivillighet og inkludering\cite{Trondheim2025Baerekraft}.  Dette samsvarer med kommunens politikk for sosial inkludering, og bidro til økt lokal stolthet og tillit til kommunens prosjektkapasitet. Undersøkelser viser at majoriteten av de som deltok i undersøkelsen "hadde et positivt totalinntrykk av VM og 69 prosent av dem i aldersgruppen 15-29 år syntes regionen er mer attraktiv etter mesterskapet"\cite{AftenpostenNyVM}.

\paragraph{E - Økonomisk bærekraft:} Trondheim kommune investerte tungt i Granåsen med omlag 1.2 
milliarder kr satt inn i prosjektet\cite{NRK12Milliarder}. Disse enorme summene har blitt møtt med skepsis,
og i ettertid er det ennå ikke tydelig om VM har direkte gått i pluss for Trondheim kommune\cite{AftenpostenNyVM}.
Indirekte kan arrangementet ha vært økonomisk bærekraftig gjennom å stimulere den lokal
økonomien, det er tydelig at det har vært en enormt økt aktivitet i hotell- og
restaurantnæringen\cite{DagbladetPriser}. Kommunen har siden signalisert at fremtidige mesterskap ikke
kan få like mye finansiering fra Trondheim\cite{NeaRadioVM}, noe som kan tyde på at VM har hatt mindre økonomisk
gevinst enn forventet. Samtidig forblir mye av investeringen igjen til gevist for Trondheim i form
et oppgradert, varig skianlegg.

\paragraph{E - Miljømessig troverdighet:} Kommunen og arrangørene hadde mål om et klimanøytralt 
mesterskap\cite{TrondheimKommuneVM}. Blant tiltakene var bruk av utslippsfri energi, grønn 
transport og massiv avfallssortering. Klimagassutslipp ble redusert med 98\% sammenlignet 
med Oslo-VM 2011\cite{Trondheim2025Kutt}. Granåsen ble bygget med miljøhensyn og skal ha lang levetid. 
Kommunens krav presset frem innovative løsninger og styrket Trondheims miljøprofil nasjonalt og internasjonalt.

\subsubsection{Næringslivet rettet mot Ski-VM}
Næringslivet rettet mot Ski-VM var også en viktig interessent. Denne gruppen består av 
hoteller, restauranter, transporttjenester og andre virksomheter som i stor grad hadde sitt 
daglige virke koblet til Ski-VM, enten direkte gjennom tjenester til publikum og deltakere, 
eller indirekte gjennom økt aktivitet i byen. Spesielt viktig innad i denne gruppen er 
næringslivet som ble skapt utelukkende for å ta fordel av Ski-VM, da matbodene og VM-lavvoen 
i sentrum. For næringslivet anslår vi at hovedmålet var å oppnå: P - bygge nettverk, E - økt omsetning,  og S - styrke Trondheim som en attraktiv destinasjon for fremtidige arrangementer og turisme.

\paragraph{P - Politiske vurderinger:}
Det ble politisk debatt om økonomistyring. Kritikere pekte på høyere kostnader enn planlagt, og mente kommunen burde stilt strengere krav\parencite{nettavisenKritikk}. Arrangørene fremhevet på sin side høy sponsorstøtte og publikumsoppslutning som tegn på suksess\parencite{kom24Sponsorsalg}. VM-landsbyen og lavvoen illustrerer hvordan et mesterskap kan forenes med næringsutvikling og byliv.

\paragraph{E - Økonomiske aspekter:}
Næringslivet spilte en nøkkelrolle under Ski-VM i Trondheim. Samtlige sponsorpakker ble solgt, og mange bedrifter opplevde økt omsetning\parencite{kom24Sponsorsalg}. Lokale butikker og serveringssteder, som Rema 1000 ved Granåsen, melder om salgsboom og høy publikumstilstrømning\parencite{nettavisenRema}. Midtbyen utvidet åpningstidene, og lokale aktører som Eggan Nedre tilbød mat, bar og konserter i en stor lavvo\parencite{midtbyenProgram}. Samtidig opplevde enkelte utfordringer, som butikker som fikk utsikten sperret av utedoer midt i handlegata\parencite{nettavisenToalett} Det var også ulik fordeling av inntektene, hvor billigere, uformelle aktører tok noe av salget fra offisielle VM-stand\parencite{nettavisenRema}. I tillegg hadde været en enorm påvirkning på omsetning av VM-bodene. Flere av aktørene rapporterte om store tap både direkte, i form av matsvinn, og potensiell, i form av tapte kunder\parencite{innherredTragedie}.

\paragraph{S - Sosiale effekter:}
Lavvoen og VM-landsbyen ble sentrale for folkefesten i byen, med DJ-er, konserter og 
storskjermer. Enkelte kvelder var det kø for å komme inn i lavvoen, noe som tyder på stor 
interesse. Over 200 tusen besøkte arrangementene på Torvet, med opptil 27 tusen på én kveld\parencite{wikipediaSkiVM}. 
Tilbudene var inkluderende og gratis, og arrangement som “Drømmedagen” for skoleelever bidro til 
sosial bærekraft og lokal stolthet\parencite{wikipediaSkiVM}.

\subsubsection{Norges Skiforbund som interessent}
Skiforbundet er en annen sentral interessent og har hatt stor påvirkning på Ski-VMs utforming
og gjennomføring. Som hovedeier (60 \%) i arrangørselskapet Ski-VM Trondheim 2025 AS og øverste
sportslige myndighet hadde Norges Skiforbund (NSF) en todelt rolle: strategisk prosjekteier med
ansvar for nasjonale mål -- rekruttering, prestasjoner og omdømme -- og kommersiell aktør som
skulle sikre et økonomisk overskudd til videre drift og talentutvikling\cite{ProffSkiVM2025}.

\subsubsection*{Mål og interesser}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Økonomi} -- overskudd som kan snu flere år med røde tall og
          medlemstap\cite{Adresseavisen}

    \item \textbf{Sportslig prestasjon} -- norske medaljer som styrker merkevaren Langrenn Norge.

    \item \textbf{Bærekraftig arrangement} som viser forbundets samfunnsansvar \cite{TrondheimKommuneVM}.
    \item \textbf{Omdømmebygging} mot frivillige, ungdom og sponsorer -- VM som en del av f
          orbundets rekrutteringsstrategi \cite{OsloVM}.
\end{itemize}

\subsubsection*{PESTEL-analyse}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{@{}p{2.7cm}p{10.2cm}@{}}
        \toprule                                                                                                                                                                                            \\ \midrule
        \textbf{P}olitiske     & Statlig og kommunal finansiering avhang av at arrangementet leverte brede samfunnsgevinster \cite{TrondheimKommuneVM}.                                                     \\
        \textbf{E}konomiske    & 93~\% av billettene ble solgt nasjonalt; samtidig presset valutarisiko og økte anleggskostnader resultatmarginen \cite{AdressaKjopefest}.                                  \\
        \textbf{S}osiale       & 230\,000 stadiontilskuere og 3\,800 frivillige skapte folkefest, men synkende klubbmedlemskap viser at grasroteffekten ikke er realisert ennå \cite{Adresseavisen,OsloVM}. \\
        \textbf{T}eknologiske  & Prosjektet \textit{Snow for the Future} med automatisert og energieffektiv snøproduksjon gav et eksportbart kompetansefortrinn\cite{Trondheim2025Sustainability}.          \\
        \textbf{E}nvironmental & Klimatiltak som kortreist mat og 10\,000 nyplantede trær reduserte kritikk, men flyreiser fra publikum forble et omdømmerisiko.                                            \\
        \textbf{L}ovmessige    & FIS-reglement, antidopingkrav og offentlige anskaffelsesregler krevde profesjonell prosjektstyring og åpenhet.                                                             \\ \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Påvirkning og resultater}
Fra et interessent-perspektiv er suksess mer enn «on time/on budget»; en eier må
oppleve \textit{impact success}, varige gevinster. Ski-VM leverte rekordpublikum, høy TV-rating
og norsk medaljedominans, noe som styrket NSF både sportslig og omdømmemessig.
Bærekraftsprofilen traff unge målgrupper og kan hjelpe forbundet i kampen om frivillige og sponsorer.
Økonomisk ble det rapportert et moderat pluss, lavere enn håpet, men viktige inntekter kan
fortsatt komme fra etter-arrangement og markedsrettigheter, og kunne skapes fra erfaringene akkumulert under Ski-VM\cite{Trondheim2025Portal,Adresseavisen}.

Erfaringene fra Trondheim vil trolig også prege Skiforbundets strategi.
\begin{itemize}
    \item Økt satsing på bærekraft og teknologi som konkurransefortrinn internasjonalt.
    \item Større vilje til å ta projekteierrollen i partnerskap med kommuner og næringsliv.
    \item En tydeligere publikums- og rekrutteringsstrategi mellom mesterskapene for å omsette VM-effekten til flere aktive medlemmer.
\end{itemize}

\subsubsection{Suksessvurdering}
Basert på PESTEL-analysene av de tre hovedinteressentene, kan vi nå vurdere hvorvidt Ski-VM i Trondheim var en suksess. Det er tydelig at svaret varierer avhengig av hvilken interessent vi betrakter og hvilke kriterier som vektlegges.

For Trondheim kommune kan mesterskapet anses som en politisk suksess. Arrangementet styrket byens omdømme nasjonalt og internasjonalt, skapte lokal stolthet og fremhevet kommunens gjennomføringsevne. Miljømessig var mesterskapet også en suksess med 98\% reduksjon i klimagassutslipp sammenlignet med Oslo-VM 2011\cite{Trondheim2025Kutt}. Økonomisk er bildet mer nyansert - de betydelige investeringene (1,2 milliarder kr) har ikke nødvendigvis gitt direkte økonomisk avkastning på kort sikt, men har resultert i varige anlegg som kan gi langsiktig verdi for kommunen.

For næringslivet var resultatene blandede. De fleste aktører opplevde økt omsetning og aktivitet, med særlig suksess for hotell- og restaurantnæringen. Sponsorpakker ble utsolgt, og arrangementer i sentrum tiltrakk over 200 000 besøkende\parencite{wikipediaSkiVM}. Samtidig var det ujevn fordeling av inntektene, og væravhengige aktører opplevde tidvis betydelige tap\parencite{innherredTragedie}. Den sosiale dimensjonen med folkefest og inkluderende arrangementer kan likevel betraktes som en suksess for byens næringsliv.

For Norges Skiforbund leverte mesterskapet flere viktige gevinster: sportslig suksess med norsk medaljedominans, rekordpublikum, høy TV-rating og styrket merkevare. Bærekraftsprofilen traff yngre målgrupper og kan bidra positivt til rekruttering. Økonomisk ble resultatet et moderat overskudd - mindre enn håpet, men likevel positivt for en organisasjon som har slitt med røde tall i flere år\cite{Adresseavisen}.

Samlet sett fremstår Ski-VM 2025 som en betinget suksess. De politiske, sosiale og miljømessige gevinstene var betydelige og overgikk forventningene. De økonomiske resultatene var mer moderate enn forhåpningene tilsa, men likevel akseptable for de fleste involverte. Den varige effekten på rekruttering til skisporten og langsiktig verdiskaping gjenstår å se, og vil være avgjørende for den endelige vurderingen av mesterskapet som en strategisk investering for regionen og skisporten.

Det som særlig fremstår som vellykket var balansen mellom tradisjon og fornyelse: mesterskapet klarte å ivareta skiidrettens historiske og kulturelle betydning, samtidig som det demonstrerte innovasjon innen bærekraft og teknologi. Dette doble fokuset kan tjene som en modell for fremtidige idrettsarrangementer i Norge.
